---
description: Läsa från textfil och "parsa" data som är csv-formaterat.
---

# Labb 5 - läsa csv-fil

## Resultatet

![](../.gitbook/assets/dump-labb-3-1.png)

## **Syfte**

* Träna på att läsa in filer
* Träna på att array och loopar
* Träna på felhantering

## Grundkoden

* Ladda ned **restauranger.csv**
* Skapa ett formulär där användaren kan mata in ett filnamn

{% tabs %}
{% tab title="lista-restauranger.php" %}
```php
<!DOCTYPE html>
<html lang="sv">
<head>
    <meta charset="utf-8">
    <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
    <title>Skriv ut csv-fil</title>
    <link rel="stylesheet" href="https://stackpath.bootstrapcdn.com/bootstrap/4.5.2/css/bootstrap.min.css" integrity="sha384-JcKb8q3iqJ61gNV9KGb8thSsNjpSL0n8PARn9HuZOnIxN0hoP+VmmDGMN5t9UJ0Z" crossorigin="anonymous">
    <link href="https://fonts.googleapis.com/css2?family=Open+Sans:ital@1&display=swap" rel="stylesheet">
    <link rel="stylesheet" href="style.css">
</head>
<body>
    <div class="kontainer">
        <h1>NTI lunchrestauranger</h1>
        <form class="bg-light" action="#" method="POST">
            <label>Ange filnamn</label>
            <input class="form-control" type="text" name="filnamn">
            <button type="submit" class="btn btn-primary">Läs in</button>
        </form>
        <?php
        // Finns data?
        # kod..

            // Läs in texten från formuläret
            # kod..
            
        ?>
    </div>
</body>
</html>
```
{% endtab %}

{% tab title="style.css" %}
```css
/* Enkel CSS-reset */
html {
    box-sizing: border-box;
}
*, *:before, *:after {
    box-sizing: inherit;
}
body, h1, h2, h3, h4, h5, h6, p, ul {
    margin: 0;
    padding: 0;
}

body {
    background: #F9F6EB;
}
.kontainer {
    width: 600px;
    padding: 2em;
    margin: 3em auto;
    background: #fff;
    border-radius: 5px;
    font-family: 'Open Sans', sans-serif;
    border: 1px solid #ddd;
    box-shadow: 0 0 12px #f0e9d1;
    color: #4e4e4e;
}
h1, h2, h3 {
    color: #9c813d;
}
h1, h2, h3, p {
    margin: 0.5em 0;
}
h3 {
    margin-top: 2em;
}
form {
    padding: 1em;
    margin: 2em 0;
    background: #000;
    display: grid;
    grid-template-columns: 1fr 2fr;
    gap: 1em;
}
table {
    margin: 2em 0;
    font-size: 0.8em;
}
table th {
    background: #305A85;
    color: #FFF;
}
```
{% endtab %}

{% tab title="restauranger.csv" %}
```
Bagel Street Cafe, Kungsgatan 42, 11156, Stockholm
Café Cups, Fleminggatan 18, 11226, Stockholm
Dagobert restaurang, Roslagsgatan 7, 113 55, Stockholm
Falafel Kungen, Sveavägen 71, 11350, Stockholm
G&E Pizzeria / Vasa La grande, Dalagatan 32, 11324, Stockholm
Göran Terrassen, Sankt Göransplan 1, 11219, Stockholm
Il Piccio Ristorante, Fridhemsgatan 3, 11240, Stockholm
Kebab Kungen, Odengatan 54, 11322, Stockholm
Mam Restaurang, Hagagatan 44, 11347, Stockholm
Nybergs Konditori, Upplandsgatan 26, 11326, Stockholm
O´Mamma Mia, Kungstensgatan 60, 11329, Stockholm
Restaurang Aroti, Wallingatan 40, 11124, Stockholm
Sterix, Polhemsgatan 50, 11230, Stockholm
Subway Hötorget, Subway Hötorget T-bana, 11156, Stockholm
Subway Karlbergsvägen, Karlbergsvägen 16, 11327, Stockholm
Subway Sankt Eriksplan, Sankt Eriksplan 17, 11320, Stockholm
Subway Sveavägen/Olofsgatan, Sveavägen 33, 11134, Stockholm
Subway, Odengatan 49, 11351, Stockholm
Sushirullen Odenplan, Norrtullsgatan 10, 11327, Stockholm
Taco Bar Sveavägen, Sveavägen 108, 11350, Stockholm
TacoBar, Sankt Eriksplan 5, 11320, Stockholm
Valkyria, Crafoordsv 12, 11324, Stockholm
```
{% endtab %}
{% endtabs %}

## Läs in csv-filen

* Läs nu in **restauranger.csv**
* Skriva sedan ut alla rader
* Referens till funktioner som används:
  * Funktionen [file()](https://devdocs.io/php/function.file)
  * Funktionen[ ](https://devdocs.io/php/function.array)[foreach](https://devdocs.io/php/control-structures.foreach)

```php
<?php
$filnamn = # kod...;

// Läs in hela filen i en array: file()
$rader = # kod...;

// Loopa igenom alla rader
# kod..

    // Skriv ut raden
    echo $rad;

?>
```

## Skriv ut i tabellform

* Skriv nu ut alla rader i tabellform istället
* Använd [Bootstraps striped-rows](https://getbootstrap.com/docs/4.5/content/tables/#striped-rows) för att göra varannan tabellrad med olika bakgrundsfärg

```php
<?php
echo "<table>";
echo "<tr><th>Restaurang</th></tr>";

// Loopa igenom alla rader
# kod...

echo "</table>";
?>
```

## Kontrollera att filen finns och är läsbar

![](../.gitbook/assets/labb1.png)

### Varning om ej läsbar

* Skapa ett felmeddande om filen ej går att hitta eller läsa
* Använd [Bootstrap alerts](https://getbootstrap.com/docs/4.5/components/alerts/) för att styla meddelanden
* Referens till funktioner som används:
  * Funktionen [is_readable()](https://devdocs.io/php/function.is-readable)

```php
<?php
$filnamn = # kod...;

// Om filen läsbar..

    // Skriv ut meddelande att filen lästs in
    # kod...

    // Skriv ut alla rader
    # kod...
    
    // Annars skriv ut felmeddelande 
    # kod...
?>
```

![](../.gitbook/assets/dump-labb-3-3.png)

### Annars bekräftelse

* Skapa ett meddelande om filen har lästs in

![](../.gitbook/assets/dump-labb-3-4.png)

## Mer detaljerad tabell

* Dela upp raderna i dess delar: Namn, Gata, Postnr, Postort
* Referens till funktioner som används:
  * Funktionen [explode()](https://devdocs.io/php/function.explode)

```php
echo "<tr><th>Namn</th><th>Gata</th><th>Postnr</th><th>Postort</th></tr>";
# kod...
    // Dela upp raden
    $delar = # kod...;

    // Skriv ut tabellrad
    echo "<tr><td>$delar[0]</td><td>$delar[1]</td><td>$delar[2]</td><td>$delar[3]</td></tr>";
# kod...
```

## Bekräfta antalet rader

* Avsluta sidan med att ange hur många rader som hittats
* Referens till funktioner som används:
  * Funktionen [count()](https://devdocs.io/php/function.count)

![](../.gitbook/assets/dump-labb-3-2.png)
